\chapter*{OpenVirtualSwitch (OVS)}
\addcontentsline{toc}{chapter}{OpenVirtualSwitch (OVS)}

\begin{definition2}{Définition}
    OpenVSwitch est un logiciel de commutation multicouche opensource sous licence Apache2.
    Notre objectif est d'implémenter une plateforme de commutation performant supportant 
    les standards de gestion d'interfaces, et ouvert aux fonctions programmés pour l'extension et le 
    contrôle. \cite{ovs}
\end{definition2}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \centering
        \begin{center}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{overview.png}
        \end{center}
        \caption{Illustration de OVS \cite{ovs}}
        \label{fig:ovs}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.55\textwidth}
        Le principe d'un OVS est de virtualiser un commutateur complet et "manageable". 
        Un OVS est une alternative au Cisco Nexus 1000V.\\

        Ce commutateur met à disposition 4 blocs principaux : 
        \begin{itemize}
            \item Sécurité : Avec la mise en place de VLANs, de filtrage de traffic
            \item Surveillance : Avec la mise en place de système de "monitoring" afin 
            de surveiller les communications
            \item Quality Of Service 
            \item Contrôle automatisé : Notamment avec OpenFlow que nous utiliseront par la suite
       \end{itemize}

       OVS est ouvert pour les machines virtuels sous Xen, XenServer, KVM et Virtualbox. 
       Dans notre projet on utilisera principalement KVM. 
    \end{subfigure}
\end{figure}

Le contrôle étroit du trafic réseau permis par Open vSwitch est en grande partie l'oeuvre du 
protocole de commutation OpenFlow. OpenFlow donne accès aux chemins de données au sein d'un 
commutateur ou d'un routeur sur le réseau. Les administrateurs peuvent utiliser cette technologie 
pour un contrôle étroit du plan de données depuis un PC, et ils peuvent ainsi mettre en oeuvre 
des politiques de routage et de commutation très granulaires. \cite{openFlow} \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Et ce sera typiquement grâce au protocole OpenFlow que l'on pourra intéragir avec 
        notre switch virtuel via le controlleur en accédant à divers tables misent à
        disposition par le commutateur. On pourra mettre en place des observateurs
        d'éennements afin d'interagir au mieux avec le commutateur. Ces évenements
        peuvent par exemple consister à observer les paquets entrants ou sortant, voir même
        les modifications subits par le switch. On pourra 
        également récupérer des informations sur le routeurs comme les ports ouverts,
        les VLANs à disposition, \dots \\

        On expliquera comment se met en place une communication OpenFlow par la suite.
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.55\textwidth}
        \centering
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{openflow.png}
        \end{center}
        \caption{Logo du protocole OpenFlow}
        \label{fig:openflow}
    \end{subfigure}
\end{figure}


Durant cette partie on va se concentrer sur comment installer OVS, et mettre en place 
notre premier switch.

\pagebreak

\section*{Installation de OpenVirtualSwitch}
\addcontentsline{toc}{section}{Installation de OpenVirtualSwitch}

On va donc commencer par installer OVS sur notre ordinateur. Tout sera réalisé via le terminal, 
sur linux. On a deux moyens d'installer ce logiciel, soit via le gestionnaire de 
paquets debian/ubuntu \textbf{apt} soit via le code source. \\

L'installation via apt, reste trés simple, il suffit simplement de taper cette commande :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo apt install openvswitch-switch openvswitch-common
\end{minted}

Si on souhaite passer par le code source, on devra taper les commandes suivantes, en sachant 
qu’aujourd’hui la dernière version d'OVS est la \textbf{2.17.1}. \\

Cependant on aura besoin des paquets suivants : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{make} : afin de pouvoir lancer la compilation du code source de OVS
    \item \textbf{gcc} : afin de pouvoir compilé du code en C, en sachant que OVS est 
    principalement codé en C 
    \item \textbf{libssl venant du paquet openssl} : c'est certes additionnel mais recommandé si 
    on souhaite connecter OVS à un contrôleur OpenFlow.
    \item \textbf{libcap-ng} : qui est également optionnel mais recommandé pour lancé OVS dans 
    un démon comme un utilisateur sans droit root
    \item \textbf{python 3.4 ou plus} 
    \item \textbf{unbound} : est optionnel mais recommandé si on veut activer 
    \textit{ovs-vswitchd} ou d'autre outils pour utilisé un nom de domaine DNS.
    \item \textbf{Une version du kernel linux supporté (3.11 ou plus)}
    \item \textbf{autoconf} version 2.63 ou plus 
    \item \textbf{automake} version 1.10 ou plus 
    \item \textbf{libtool} version 2.4 ou plus 
    \item \textbf{pyftpdlib} version 1.2.0 est connue pour bien fonctionner
    \item \textbf{wget} version 1.16 est connue pour bien fonctionner
    \item \textbf{netcat}
    \item \textbf{curl} version 7.47.0 est connue pour bien fonctionner
    \item \textbf{tftpy} version 0.6.2 est connue pour bien fonctionner
    \item \textbf{netstat} 
    \item \textbf{graphviz} : pour créer un diagramme de relation entre entités (ERD) 
    avec \textit{ovs-vswitchd}
\end{itemize}

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo apt install make gcc openssl libcap-ng-dev python3 unbound \ 
                 autoconf automake libtool wget curl graphviz
cd /tmp
wget https://www.openvswitch.org/releases/openvswitch-2.17.1.tar.gz
tar xvf openvswitch-2.17.1.tar.gz
cd openvswitch-2.17.1
./configure
make -j 4
sudo make install
\end{minted}

Aprés avoir installé le logiciel, il suffira de taper : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo /sbin/modprobe openvswitch
sudo /usr/local/share/openvswitch/script/ovs-ctl start --system-id=random
\end{minted}

\pagebreak

\section*{Mise en place de notre premier switch virtuel}
\addcontentsline{toc}{section}{Mise en place de notre premier switch virtuel}

Avant de créer notre premier switch, on va déjà introduire ce 
comment, tout au long de ce rapport, on va schématiser nos commutateurs virtuels.
Bien que ce soit assez simple, il est important que ce soit clair, afin d'avoir
une bonne compréhension :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \draw[draw=red,dotted, thick] (0.2,0.8) rectangle (3.8,-0.8);
            \draw[draw=red,dotted, thick] (4.2,0.8) rectangle (5.8,-0.8);
            \draw[draw=black,thick] (0,0) rectangle (6,4);
            \draw[draw=blue,thick,fill=white] (0.5,0.5) rectangle (1.5,-0.5);
            \draw[draw=blue,thick,fill=white] (2.5,0.5) rectangle (3.5,-0.5);
            \draw[draw=blue,thick,fill=white] (4.5,0.5) rectangle (5.5,-0.5);
            
    
            \node[text width=4cm] (I) at (3,3) {\begin{center}
                \textbf{Nom du switch}\\'interface'
            \end{center}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (1,-1) {\textcolor{blue}{int0}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (3,-1) {\textcolor{blue}{int1}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (5,-1) {\textcolor{blue}{int2}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (2.2,1) {\textcolor{red}{tag 1}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (5,1) {\textcolor{red}{tag 2}};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        On retrouve un rectangle central correspondant à notre commutateur virtuel,
        où on retrouvera le nom de notre commutateur ainsi que l'interface où il se 
        trouve. On aura également des carrées bleus correspondant aux interfaces
        de notre switch, avec leurs nom. Et pour finir on retrouvera les VLANs 
        illustré par des rectangles pointillés entourant les interfaces
        correspondant, ainsi que le numéro du VLANs au dessus. \\

        Les VLANs sont appelés des \textbf{tag} sur OVS, on rentrera plus en détail 
        par la suite.
    \end{subfigure}
\end{figure}

On va réaliser un commutateur virtuel simple afin d'introduire les commandes de 
base que l'on utilisera par la suite :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Notre commutateur simple, aura deux ports \textit{ovs1\_1} et 
        \textit{ovs1\_2} qui sont dans aucun VLAN. Nos ports ne seront pas relier 
        à une machine virtuel pour le moment, on va se contenter de créer 
        les ports. \\

        On va utiliser principalement la commande \textbf{ovs-vsctl} pour 
        créer, modifier et supprimer un switch virtuel.
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[draw=black,thick] (0,0) rectangle (6,4);
            \draw[draw=blue,thick,fill=white] (0.5,0.5) rectangle (1.5,-0.5);
            \draw[draw=blue,thick,fill=white] (4.5,0.5) rectangle (5.5,-0.5);
            
    
            \node[text width=4cm] (I) at (3,3) {\begin{center}
                \textbf{OVS1}\\'ovs1'
            \end{center}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (0.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs1\_e1}};
            \node[text width=0.8cm] (I) at (4.8,-1) {\textcolor{blue}{ovs1\_e2}};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.40\textwidth}
        Afin de créer un switch on va taper la commande suivante :

        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl add-br ovs1
        \end{minted}
        
        On va maintenant créer les ports de notre switch virtuel : 
        
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo tunctl -t ovs1_e1
sudo tunctl -t ovs1_e2
        \end{minted}
        
        Et les liées à notre switch :
        
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl add-port ovs1 ovs1_e1
sudo ovs-vsctl add-port ovs1 ovs1_e2
        \end{minted}
    \end{subfigure}%
    \hspace{2cm}
    \begin{subfigure}{.40\textwidth}
        On peut visualiser notre switch via la commande suivante :

        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl show
    1a108933-b845-4852-955e-6398523bf32b
        Bridge ovs1
            Port ovs1_e2
                Interface ovs1_e2
            Port ovs1
                Interface ovs1
                    type: internal
            Port ovs1_e1
                Interface ovs1_e1
        ovs_version: "2.17.1"    
        \end{minted}
    \end{subfigure}
\end{figure}